# 更多编码星期二，二月二十一日

我们选择编码数字的方式是有意义的 — 主要特征是一个自然数重复某事多少次。对于布尔值，我们正在寻找的主要属性是在两个值之间进行选择。因此，我们可以通过返回两个参数的函数来编码 true 和 false，这些函数返回第一个参数或第二个参数：

```
(define #t (lambda (x y) x))(define #f (lambda (x y) y))
```

请注意，`#f`的这种编码实际上与`0`的编码相同，因此我们必须知道期望的类型并使用适当的操作（这类似于 C，其中一切都只是整数）。现在我们有了这两个，我们可以定义`if`：

```
(define if (lambda (c t e) (c t e)))
```

它期望一个布尔值，这是一个两个参数的函数，并将这两个表达式传递给它。`#t`布尔值将简单地返回第一个，而`#f`布尔值将返回第二个。严格来说，我们实际上不需要这个定义，因为我们可以简单地写`(c t e)`而不是写`(if c t e)`。无论如何，我们需要语言是惰性的才能使其工作。为了证明这一点，我们故意使用引号后门使用非函数值，通常会导致错误：

```
(+ '1 '2)
```

但测试我们的`if`定义，一切都很顺利：

```
(if #t (+ 4 5) (+ 1 2))
```

我们看到 DrRacket 将第二个加法表达式标记为红色，这表明它没有被执行。我们还可以确保即使它被定义为一个函数，它仍然正常工作，因为这种语言是惰性的：

```
(if #f ((lambda (x) (x x)) (lambda (x) (x x))) 3)
```

`and`和`or`呢？简单，`or`接受两个参数，如果其中一个输入为真，则返回 true 或 false：

```
(define or (lambda (a b) (if a #t (if b #t #f))))
```

但`(if b #t #f)`实际上与`b`是一样的，因为它是一个布尔值：

```
(define or (lambda (a b) (if a #t b)))
```

同样，如果`a`为真，我们希望返回`#t`，但那恰好是`a`的值，所以：

```
(define or (lambda (a b) (if a a b)))
```

最后，我们可以摆脱`if`（实际上是破坏了`if`的抽象，如果我们以其他方式编码布尔值）：

```
(define or (lambda (a b) (a a b)))
```

同样，让自己相信`and`的定义是：

```
(define and (lambda (a b) (a b a)))
```

Schlac 也有布尔值的 to-Racket 转换形式：

```
(->bool (or #f #f))(->bool (or #f #t))(->bool (or #t #f))(->bool (or #t #t))
```

和

```
(->bool (and #f #f))(->bool (and #f #t))(->bool (and #t #f))(->bool (and #t #t))
```

`not`函数很简单 — 一种选择是按照通常的方式从真和假中选择：

```
(define not (lambda (a) (a #f #t)))
```

另一个是返回一个将输入切换为输入布尔值的函数：

```
(define not (lambda (a) (lambda (x y) (a y x))))
```

这与

```
(define not (lambda (a x y) (a y x)))
```

现在我们可以将数字和布尔值结合起来：我们定义一个`zero?`函数。

```
(define zero? (lambda (n) (n (lambda (x) #f) #t)))(test (->bool (and (zero? 0) (not (zero? 3)))) => '#t)
```

（好问题：这个快吗？）

（请注意，最好测试该值是否明确为`#t`，如果我们只使用`(test (->bool ...))`，那么即使所讨论的表达式评估为某些虚假值，测试也会成功。）

这个想法很简单 — 如果`n`是零的编码，它将返回它的第二个参数，即`#t`：

```
(zero? 0) --> ((lambda (f n) n) (lambda (x) #f) #t) -> #t
```

如果`n`是一个更大数字的编码，那么它是一个自我组合，我们给它的函数是一个无论自我组合多少次都会始终返回`#f`的函数。例如尝试`2`：

```
(zero? 2) --> ((lambda (f n) (f (f n))) (lambda (x) #f) #t)          --> ((lambda (x) #f) ((lambda (x) #f) #t))          --> #f
```

现在，如何对复合值进行编码呢？我们在 Racket 中使用的是一种最小化的方法 —— 一种生成对（`cons`）的方法，并将列表编码为具有特殊值的对链（`null` 结束）。我们之前见过对的自然编码 —— 一对是一个期望选择器的函数，并且将其应用于两个值：

```
(define cons (lambda (x y) (lambda (s) (s x y))))
```

或者，等价地：

```
(define cons (lambda (x y s) (s x y)))
```

要从一对中提取两个值，我们需要传递一个选择器，该选择器消耗两个值并返回其中一个。在我们的框架中，这正是两个布尔值所做的，所以我们得到了：

```
(define car (lambda (x) (x #t)))(define cdr (lambda (x) (x #f)))(->nat (+ (car (cons 2 3)) (cdr (cons 2 3))))
```

我们甚至可以这样做：

```
(define 1st car)(define 2nd (lambda (l) (car (cdr l))))(define 3rd (lambda (l) (car (cdr (cdr l)))))(define 4th (lambda (l) (car (cdr (cdr (cdr l))))))(define 5th (lambda (l) (car (cdr (cdr (cdr (cdr l)))))))
```

或者写一个 `list-ref` 函数：

```
(define list-ref (lambda (l n) (car (n cdr l))))
```

注意，我们不需要递归函数来实现这一点：我们对自然数的编码使得“迭代 N 次”变得容易。使用这种编码，我们得到的本质上是免费的自然数递归。

现在我们需要一个特殊的 `null` 值来标记列表的结束。这个值应该具有与 `cons` 值相同数量的参数（一个：选择器/布尔函数），并且应该能够将它与其他值区分开。我们选择

```
(define null (lambda (s) #t))
```

测试列表编码：

```
(define l123 (cons 1 (cons 2 (cons 3 null))))(->nat (2nd l123))
```

而且，与自然数和布尔值一样，Schlac 还具有将编码列表转换为 Racket 值的内置功能，只是这需要指定列表中值的类型，因此它是一个高阶函数：

```
((->listof ->nat) l123)
```

这可以（“像往常一样”）写成

```
(->listof ->nat l123)
```

我们甚至可以这样做：

```
(->listof (->listof ->nat) (cons l123 (cons l123 null)))
```

定义 `null?` 现在相对容易了（实际上它已经被上面的 `->listof` 转换所使用）。以下是定义：

```
(define null? (lambda (x) (x (lambda (x y) #f))))
```

这个工作是因为如果 `x` 是空的，那么它简单地忽略它的参数并返回 `#t`，如果它是一对，那么它就使用输入选择器，该选择器在其轮次中始终返回 `#f`。使用一些任意的 `A` 和 `B`：

```
(null? (cons A B))  --> ((lambda (x) (x (lambda (x y) #f))) (lambda (s) (s A B)))  --> ((lambda (s) (s A B)) (lambda (x y) #f))  --> ((lambda (x y) #f) A B)  --> #f(null? null)  --> ((lambda (x) (x (lambda (x y) #f))) (lambda (s) #t))  --> ((lambda (s) #t) (lambda (x y) #f))  --> #t
```

我们可以使用 Y 组合子创建递归函数 —— 我们甚至可以使用 Schlac 包含的重写规则功能（我们之前见过的那个）：

```
(define Y  (lambda (f)    ((lambda (x) (x x)) (lambda (x) (f (x x))))))(rewrite (define/rec f E) => (define f (Y (lambda (f) E))))
```

并使用它：

```
(define/rec length  (lambda (l)    (if (null? l)      0      (add1 (length (cdr l))))))(->nat (length l123))
```

要完成这个，嗯，旅程 — 我们还缺少减法。解决减法问题的方法有很多种，如果你想挑战自己，可以试着自己想出一个解决方案。其中一个较为清晰的解决方案使用了一个简单的思想 — 从一对零 `<0,0>` 开始，并重复这个转换 `n` 次： `<a,b>` -> `<b,b+1>`。经过 `n` 步，我们会得到 `<n-1,n>` — 所以我们得到了：

```
(define inccons (lambda (p) (cons (cdr p) (add1 (cdr p)))))(define sub1 (lambda (n) (car (n inccons (cons 0 0)))))(->nat (sub1 5))
```

从这里到一般的减法的道路很短，`m`-`n` 简单地是在 `m` 上应用 `sub1` `n` 次：

```
(define - (lambda (m n) (n sub1 m)))(test (->nat (- 3 2)) => '1)(test (->nat (- (* 4 (* 5 5)) 5)) => '95)
```

现在我们有了一个看起来很正常的语言，我们可以做任何我们想做的事情。以下是两个流行的例子：

```
(define/rec fact  (lambda (x)    (if (zero? x) 1 (* x (fact (sub1 x))))))(test (->nat (fact 5)) => '120)(define/rec fib  (lambda (x)    (if (or (zero? x) (zero? (sub1 x)))      1      (+ (fib (- x 1)) (fib (- x 2))))))(test (->nat (fib (* 5 2))) => '89)
```

为了获得广义算术能力，Schlac 还有另一个内置设施，用于将 Racket 自然数转换为 Church 数：

```
(->nat (fib (nat-> '10)))
```

… 要得到开头那可怕的表达式，你只需要一遍又一遍地替换`fib`定义中的所有定义，直到剩下的只有λ表达式和应用，然后将结果重新格式化成一些可爱的形状。为了增加乐趣，你可以寻找λ表达式的直接应用，并手动减少它们。

所有这些都在下面的代码中：

```
▶;; Making Schlac into a practical language (not an interpreter)#lang pl schlac(define identity (lambda (x) x));; Natural numbers(define 0 (lambda (f x) x))(define add1 (lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x)))));; same as:;;   (define add1 (lambda (n) (lambda (f x) (n f (f x)))))(define 1 (add1 0))(define 2 (add1 1))(define 3 (add1 2))(define 4 (add1 3))(define 5 (add1 4))(test (->nat (add1 (add1 5))) => '7)(define + (lambda (m n) (m add1 n)))(test (->nat (+ 4 5)) => '9);; (define * (lambda (m n) (m (+ n) 0)))(define * (lambda (m n f) (m (n f))))(test (->nat (* 4 5)) => '20)(test (->nat (+ 4 (* (+ 2 5) 5))) => '39);; (define ^ (lambda (m n) (n (* m) 1)))(define ^ (lambda (m n) (n m)))(test (->nat (^ 3 4)) => '81);; Booleans(define #t (lambda (x y) x))(define #f (lambda (x y) y))(define if (lambda (c t e) (c t e))) ; not really needed(test (->nat (if #t 1 2)) => '1)(test (->nat (if #t (+ 4 5) (+ '1 '2))) => '9)(define and (lambda (a b) (a b a)))(define or  (lambda (a b) (a a b)));; (define not (lambda (a) (a #f #t)))(define not (lambda (a x y) (a y x)))(test (->bool (and #f #f)) => '#f)(test (->bool (and #t #f)) => '#f)(test (->bool (and #f #t)) => '#f)(test (->bool (and #t #t)) => '#t)(test (->bool (or  #f #f)) => '#f)(test (->bool (or  #t #f)) => '#t)(test (->bool (or  #f #t)) => '#t)(test (->bool (or  #t #t)) => '#t)(test (->bool (not #f)) => '#t)(test (->bool (not #t)) => '#f)(define zero? (lambda (n) (n (lambda (x) #f) #t)))(test (->bool (and (zero? 0) (not (zero? 3)))) => '#t);; Lists(define cons (lambda (x y s) (s x y)))(define car (lambda (x) (x #t)))(define cdr (lambda (x) (x #f)))(test (->nat (+ (car (cons 2 3)) (cdr (cons 2 3)))) => '5)(define 1st car)(define 2nd (lambda (l) (car (cdr l))))(define 3rd (lambda (l) (car (cdr (cdr l)))))(define 4th (lambda (l) (car (cdr (cdr (cdr l))))))(define 5th (lambda (l) (car (cdr (cdr (cdr (cdr l)))))))(define null (lambda (s) #t))(define null? (lambda (x) (x (lambda (x y) #f))))(define l123 (cons 1 (cons 2 (cons 3 null))));; Note that `->listof' is a H.O. converter(test ((->listof ->nat) l123) => '(1 2 3))(test (->listof ->nat l123) => '(1 2 3))  ; same as the above(test (->listof (->listof ->nat) (cons l123 (cons l123 null)))      => '((1 2 3) (1 2 3)));; Subtraction is tricky(define inccons (lambda (p) (cons (cdr p) (add1 (cdr p)))))(define sub1 (lambda (n) (car (n inccons (cons 0 0)))))(test (->nat (sub1 5)) => '4)(define - (lambda (a b) (b sub1 a)))(test (->nat (- 3 2)) => '1)(test (->nat (- (* 4 (* 5 5)) 5)) => '95)(test (->nat (- 2 4)) => '0) ; this is "natural subtraction";; Recursive functions(define Y  (lambda (f)    ((lambda (x) (x x)) (lambda (x) (f (x x))))))(rewrite (define/rec f E) => (define f (Y (lambda (f) E))))(define/rec length  (lambda (l)    (if (null? l)      0      (add1 (length (cdr l))))))(test (->nat (length l123)) => '3)(define/rec fact  (lambda (x)    (if (zero? x) 1 (* x (fact (sub1 x))))))(test (->nat (fact 5)) => '120)(define/rec fib  (lambda (x)    (if (or (zero? x) (zero? (sub1 x)))      1      (+ (fib (sub1 x)) (fib (sub1 (sub1 x)))))))(test (->nat (fib (* 5 2))) => '89)#|;; Fully-expanded Fibonacci(define fib  ((lambda (f)     ((lambda (x) (x x)) (lambda (x) (f (x x)))))   (lambda (f)     (lambda (x)       ((lambda (c t e) (c t e))        ((lambda (a b) (a a b))         ((lambda (n)            (n (lambda (x) (lambda (x y) y)) (lambda (x y) x)))          x)         ((lambda (n)            (n (lambda (x) (lambda (x y) y)) (lambda (x y) x)))          ((lambda (n)             ((lambda (x) (x (lambda (x y) x)))              (n (lambda (p)                   ((lambda (x y s) (s x y))                    ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p)                    ((lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x))))                     ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p))))                 ((lambda (x y s) (s x y))                  (lambda (f x) x)                  (lambda (f x) x)))))           x)))        ((lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x)))) (lambda (f x) x))        ((lambda (x y)           (x (lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x)))) y))         (f ((lambda (n)               ((lambda (x) (x (lambda (x y) x)))                (n (lambda (p)                     ((lambda (x y s) (s x y))                      ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p)                      ((lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x))))                       ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p))))                   ((lambda (x y s) (s x y))                    (lambda (f x) x)                    (lambda (f x) x)))))             x))         (f ((lambda (n)               ((lambda (x) (x (lambda (x y) x)))                (n (lambda (p)                     ((lambda (x y s) (s x y))                      ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p)                      ((lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x))))                       ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p))))                   ((lambda (x y s) (s x y))                    (lambda (f x) x)                    (lambda (f x) x)))))             ((lambda (n)                ((lambda (x) (x (lambda (x y) x)))                 (n (lambda (p)                      ((lambda (x y s) (s x y))                       ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p)                       ((lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x))))                        ((lambda (x) (x (lambda (x y) y))) p))))                    ((lambda (x y s) (s x y))                     (lambda (f x) x)                     (lambda (f x) x)))))              x)))))))));; The same after reducing all immediate function applications(define fib  ((lambda (f)     ((lambda (x) (x x)) (lambda (x) (f (x x)))))   (lambda (f)     (lambda (x)       (((x (lambda (x) (lambda (x y) y)) (lambda (x y) x))         (x (lambda (x) (lambda (x y) y)) (lambda (x y) x))         (((x (lambda (p)                (lambda (s)                  (s (p (lambda (x y) y))                     (lambda (f x)                       (f ((p (lambda (x y) y)) f x))))))              (lambda (s)                (s (lambda (f x) x) (lambda (f x) x))))           (lambda (x y) x))          (lambda (x) (lambda (x y) y))          (lambda (x y) x)))        (lambda (f x) (f x))        ((f ((x (lambda (p)                  (lambda (s)                    (s (p (lambda (x y) y))                       (lambda (f x)                         (f ((p (lambda (x y) y)) f x))))))                (lambda (y s)                  (s (lambda (f x) x) (lambda (f x) x))))             (lambda (x y) x)))         (lambda (n) (lambda (f x) (f (n f x))))         (f ((((x (lambda (p)                    (lambda (s)                      (s (p (lambda (x y) y))                         (lambda (f x)                           (f ((p (lambda (x y) y)) f x))))))                  (lambda (s)                    (s (lambda (f x) x) (lambda (f x) x))))               (lambda (x y) x))              (lambda (p)                (lambda (s)                  (s (p (lambda (x y) y))                     (lambda (f x)                       (f ((p (lambda (x y) y)) f x))))))              (lambda (s)                (s (lambda (f x) x) (lambda (f x) x))))             (lambda (x y) x)))))))));; Cute reformatting of the above:(define fib((lambda(f)((lambda(x)(x x))(lambda(x)(f(x x)))))(lambda(f)(lambda(x)(((x(lambda(x)(lambda(x y)y))(lambda(x y)x))(x(lambda(x)(lambda(x y)y))(lambda(x y) x))(((x(lambda(p)(lambda(s)(s(p(lambda(xy)y))(lambda(f x)(f((p(lambda(x y)y))f x))))))(lambda(s) (s(lambda(fx)x)(lambda(f x)x))))(lambda(x y)x))(lambda(x)(lambda(x y)y))(lambda(x y)x)))(lambda(f x)(f x))((f((x(lambda(p)(lambda(s)(s(p(lambda(x y)y))(lambda(f x)(f((p(lambda(x y)y))f x))))))(lambda(y s)(s(lambda(fx)x)(lambda(f x)x))))(lambda(x y)x)))(lambda(n)(lambda(f x)(f(n f x))))(f((((x(lambda(p)(lambda(s)(s(p (lambda(x y)y))(lambda(f x)(f((p(lambda(x y) y))f x))))))(lambda(s)(s(lambda(f x)x)(lambda(f x)x))))(;;                      ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^;;                      `---------------(cons 0 0)---------------'lambda(x y)x))(lambda(p)(lambda(s)(s(p(lambda(x y)y))(lambda(f x)(f((p(lambda(x y)y))f x))))))(lambda(s)(s(lambda(f x)x)(lambda(f x)x))))(lambda(x y)x)))))))))And for extra fun:         (λ(f)(λ         (x)(((x(λ(         x)(λ(x y)y)         )(λ(x y)x))(         x(λ(x)(λ(x y)             y))(λ(x y               )x))(((                x(λ(p)(                 λ(s)(s                 (p (λ(                 x y)y))                  (λ(f x                  )(f((p(                   λ(x y)                   y))f x                   ))))))(                   λ(s)(s(                  λ(f x)x)                  (λ(f x)x)                 )))(λ(x y)                 x))(λ(x)(λ(                 x y)y)) (λ(                x y) x)))(λ(                f x)(f x))((f               ((x(λ(p )(λ (s               )(s(p(  λ(x y)              y))(λ (  f x)(f(              (p (λ(    x y)y)             )f x)))    )))(λ(             y s)(s     (λ (f x             )x)(λ(      f x)x)            )))(λ(       x y)x))            )(λ(n)        (λ (f           x)(f (n        f x)))           )(f(((         (x(λ(p)          (λ(s)(s          (p( λ(          x y )y           ))(λ(f         x) (f((           p(λ(x y         )y)) f             x)))))        )(λ(s)(             s(λ(f x        )x)(λ(               f x)x)        ))) (λ               (x y)x       ))(λ(p                )(λ(s)(       s(p(λ(                 x y)y)      )(λ (f                  x)(f((      p(λ (x                  y)y)) f     x))))))                   (λ(s)(     s(λ (f                    x)x)(λ    (f x)x)                     )))(λ(    x y)x)                      ))))))|#
```
